**妇好**（），又稱**帚子**、**婦子**\[1\]、**帚好**\[2\]，[庙号](../Page/庙号.md "wikilink")**母辛**，是[中国](../Page/中国.md "wikilink")[商朝第](../Page/商朝.md "wikilink")23位王[武丁的六十余位妻子之一](../Page/武丁.md "wikilink")，名**好**或姓**好**（即[姓子](../Page/子姓.md "wikilink")），**妇**是一种对亲属的称谓，她是[中国历史上有文字记载的最早的女](../Page/中国历史.md "wikilink")[政治家](../Page/政治家.md "wikilink")、[军事家](../Page/军事家.md "wikilink")。

## 生平事迹

关于妇好的历史记载很少。所知的是[武丁通过娶临近部落的女人以获得他们的信任](../Page/武丁.md "wikilink")，妇好是武丁六十多名各地妻子中的一名，她所在的部落自称[商方](../Page/商方.md "wikilink")\[3\]。武丁对妇好很宠幸，并册封给她帝国边缘的封地。

妇好被现代学者熟知主要源于[殷墟的](../Page/殷墟.md "wikilink")[商朝](../Page/商朝.md "wikilink")[甲骨文题词](../Page/甲骨文.md "wikilink")。这些记录显示妇好不仅是当地[商方最高等级的女](../Page/商方.md "wikilink")[祭司](../Page/祭司.md "wikilink")，还是一位善于打仗的女将军，殷墟的甲骨文记录了她攻克了周边诸多[方国](../Page/方国.md "wikilink")，这在历史上都是罕见的\[4\]。

## 墓冢发现

从[妇好墓发掘](../Page/妇好墓.md "wikilink")[甲骨文中发现一个惊人的现象](../Page/甲骨文.md "wikilink")：[武丁无数次通过甲骨片对妇好重复提示](../Page/武丁.md "wikilink")：要求她主持部族[祭祀并提供](../Page/祭祀.md "wikilink")[牺牲](../Page/牺牲.md "wikilink")。妇好经常主持祭天、祭先祖、祭神泉等各类祭典。这在武丁的所有妻妾中是非常罕见的，可能武丁对妇好的祭祀能力有着极度信任。

另外一个不同寻常的地方是，在[妇好墓发掘出的甲骨中](../Page/妇好墓.md "wikilink")，记录她领导了多场军事行动，这说明[武丁期间](../Page/武丁.md "wikilink")[商方对周边](../Page/商方.md "wikilink")[方国进行过一系列的战争](../Page/方国.md "wikilink")。譬如[土方与妇好的商方常年交战](../Page/土方.md "wikilink")，而妇好最终在一次决定性战役中击败他们，灭亡了土方。之后她又攻打了临近一些部落和[巴](../Page/巴国.md "wikilink")，后者是中国历史上最早记载的伏击战。妇好多次担任统帅带兵出征，最多的一次曾经统领13,000人的大军。\[5\]她的赫赫战功显示，是当时最为杰出的将领之一。\[6\]

这个情况雖然不合常理，但是已經透過许多出土文物（包括出土自她的坟墓的战斧，祭祀用的青铜鼎和大量甲骨片）得以确认。在墓葬中，还有发现很多尚未刻字的空白甲骨片，证明妇好有刻写甲骨文的能力。\[7\]

## 身后

她死于[武丁之前](../Page/武丁.md "wikilink")，她死后武丁为她在[殷墟的边界处建造了](../Page/殷墟.md "wikilink")[妇好墓并进行了大量献祭](../Page/妇好墓.md "wikilink")，据说他希望妇好的灵魂能保佑[商方在贡方进攻中活下来](../Page/商方.md "wikilink")，当时的贡方扬言要彻底撕碎商方。\[8\]

## 甲骨文的記載

根据甲骨文记载，武丁曾经占卜，测算妇好怀的是男胎还是女胎\[9\]。卜辞里还有贞问妇好牙病的卜辞（妇好弗疾齿）。\[10\]

殷墟卜辭中，關於婦好的記載約有二百餘條，其中絕大部份屬於武丁時期，小部份屬於武乙文丁時期，中間相隔一百年。[張政烺認為婦好是](../Page/張政烺.md "wikilink")[世婦](../Page/世婦.md "wikilink")，一種世襲[女官](../Page/女官.md "wikilink")，因此不只武丁時期一個婦好。武丁時代的婦好，原是宗廟中掌管祭禮的[多婦](../Page/多婦.md "wikilink")\[11\]，之後成為武丁的妻子。

## 考古发掘与开放

考古学家在1976年在[河南](../Page/河南.md "wikilink")[安阳小屯西北](../Page/安阳.md "wikilink")[殷墟发掘了妇好墓](../Page/殷墟.md "wikilink")，出土1928件文物，如青铜器和玉器。她埋于生漆製的棺木中。\[12\]

[妇好墓现在对公众开放](../Page/妇好墓.md "wikilink")，在墓前为她立有雕像，这是中国最早的文字文物最丰富的出土墓葬，妇好的事迹成为当地人的骄傲和旅游热点。

## 質疑

璩效武《甲骨文字辨析》以為當釋讀為「長儒」，是商代的官銜名稱，主管一族子弟教育的商朝高級文官，並兼管治銅廠。由於此官位高權重，先後有幾位商王任命過此職，小辛時期，一位長儒因收受賄賂而被撤職查辦，之後此官職不再出現。

## 相关文艺作品

### [电子游戏](../Page/电子游戏.md "wikilink")

  - 《[軒轅劍外傳 穹之扉](../Page/軒轅劍外傳_穹之扉.md "wikilink")》：在该游戏中，妇好姓子，名巧。

## 註解

<references group="註" />

## 参考文献

## 参见

  - [妇好墓](../Page/妇好墓.md "wikilink")

[Category:商朝君主配偶](../Category/商朝君主配偶.md "wikilink")
[Category:商朝女性人物](../Category/商朝女性人物.md "wikilink")
[F](../Category/商朝女性政治人物.md "wikilink")
[F](../Category/商朝军事人物.md "wikilink")
[F](../Category/中國女性軍事人物.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.

5.

6.

7.

8.
9.
10. 《合集》773甲

11. 張政烺〈婦好略說補記〉：「卜辭帚，是官名，類似《周禮》之世婦，而取帚好，是從多帚中取一個帚好。……殷代各王皆有多帚，也皆有帚好，唐取帚好之貞，是例行公事，隨時可有。被選取的帚好，主要掌管祭祀，她們和先王宗廟生死相依，所以祭祀先王時，也對死去的帚好給與禮遇。」

12. \* Temple, Robert. (1986). *The Genius of China: 3,000 Years of
    Science, Discovery, and Invention*. With a forward by Joseph
    Needham. New York: Simon and Schuster, Inc. ISBN 978-0-671-62028-8.
    Page 75.